\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage[margin=0.5in]{geometry}
\usepackage{paralist}
\usepackage{amsthm, amsmath, amsfonts, amssymb}
\usepackage{mathtools} % \mathclap
\usepackage{bm}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{comment}
\usepackage{xcolor, colortbl}
\usepackage{xifthen, xspace}
\usepackage{caption, subcaption}

\usepackage{sectsty}
\subsectionfont{\normalsize\color{red}}

\input{commands}

\title{Домашнее задание №1 по курсу \\ <<Математическая Статистика в Машинном Обучении>>}
\author{Школа Анализа Данных}
\date{26.02.2023}

% Ненумеруемое замечание
\newtheorem*{note-none}{Замечание}
\renewenvironment{itemize}[1]{\begin{compactitem}#1}{\end{compactitem}}
\renewenvironment{enumerate}[1]{\begin{compactenum}#1}{\end{compactenum}}
\renewenvironment{description}[0]{\begin{compactdesc}}{\end{compactdesc}}


\begin{document}
\maketitle

\section*{Оценки и сходимость}
\subsection*{Задача 1 [2 балла]}
Пусть $\boldX = \{X_1,\ldots, X_n\} \sim \Uniform(0,\theta)$, $\esttheta = 2\mean{\boldX}$. Найдите значения значения $\bias$, $\se$ и $\MSE$ этой оценки. Является ли оценка несмещенной? Состоятельной?

\subsection*{Задача 2 [3 балла]}
Пусть $\boldX = \{X_1, \dots, X_n\} \sim \Poisson(\ln \lambda)$, $\estlambda = e^{\mean{\boldX}}$. Найдите $\bias$, $\se$ и $\MSE$ этой оценки. Является ли оценка несмещенной? Состоятельной?

\section*{Эмпирическая функция распределения}
\subsection*{Задача 3 [2 балла]}
Пусть $\hatF(x)$ --- эмпирическая функция распределения, построенная по выборке $\boldX = \{X_1, \dots, X_n\}$. Пусть $x$, $y \in \RR$. Найдите ковариацию $\Cov(\hatF(x), \hatF(y))$.

\subsection*{Задача 4 [2 балла]}
Пусть $\boldX = \{X_1, \dots, X_n\} \sim F(x)$, и пусть $\hatF(x)$ --- эмпирическая функция распределения. Для фиксированных числе $a, b\in \RR$, таких что $a < b$ определим статистический функционал $T(F) = F(b) - F(a)$. Пусть $\esttheta = \hatF(b) - \hatF(a)$. Найдите оценку $\estSe$ стандартного отклонения и $(1-\alpha)$-доверительный интервал.

\subsection*{Задача 5 [2 балла]}
Скачайте данные о качестве красных вин. Постройте график для $\hatF(x;\boldX)$ для уровня кислотности (pH). Для каждой точки $x$ постройте:
\begin{itemize}
	\item 95\%-ый доверительный интервал на основе неравенства Дворецкого-Кифера-Вольфовица.
	\item Асимптотический нормальный 95\%-ый доверительный интервал для значения $F(x)$.
\end{itemize}
По значениям уровня кислотности $\boldX$ подсчитайте оценку $T(\boldX)$ для функционала $T(F) = F(3.5) - F(3.4)$ и найдите оцените аналитически стандартное отклонение $\estSe$ оценки $T(\boldX)$. Постройте асимптотический нормальный 95\%-ый доверительный интервал для $T(F)$.

\subsection*{Задача 6 [2 балла]}
В процессе очистки питьевой воды выпадает значительный осадок. Для его уменьшения можно воздействовать на разные факторы,
в т.ч. на количество микроорганизмов в жидкости, способствующих окислению органики. В группу из $261$ очистительных установок
был добавлен реагент, подавляющих активность микроорганизмов, а состав остальных $119$ остался без изменений.
Пусть $\theta$ --- разность в средних значениях количества твердых частиц в этих двух группах установок.
Оценить по данным \texttt{WaterTreatment} величину $\theta$, оценить стандартную ошибку оценки, построить
$95\%$ и $99\%$ доверительные интервалы. Какие выводы можно сделать на основе полученных результатов?

\section*{Бутстреп}
\subsection*{Задача 7 [2 балла]}
Провести моделирование, чтобы сравнить различные типы доверительных интервалов, построенных с помощью бутстрепа. Пусть $n = 50$, $T(F) = {\int\lp x-\mu\rp^3dF(x)} / \sigma^{3}$ --- коэффициент асимметрии, где $F$ --- распределение $\chi_k^2$ с тремя степенями свободы ($k = 3$). Постройте 95\% доверительные интервалы для $T(F)$ по выборке $\boldX = \{X_1,\ldots,X_n\}$, используя три подхода на основе бутстрепа.
	
\subsection*{Задача 8 [3 балла]}
Пусть $\boldX = \{X_1,\ldots, X_n\} \sim \Exponential(\lambda)$, $\theta = e^{\frac{1}{\lambda}}$ и $\esttheta = e^{\mean{\boldX}}$. Найдите аналитически плотность распределения $p_{\esttheta}(x)$ оценки $\esttheta = e^{\mean{\boldX}}$, математическое ожидание $\Exp(\esttheta)$,  и дисперсию $\Var(\esttheta)$, а также $\bias$, $\se$, $\MSE$ оценки $\esttheta$. Является ли оценка $\esttheta$ смещенной? Состоятельной?

\subsection*{Задача 9 [2 балла]}
Пусть $\boldX = \{X_1,\ldots, X_n\} \sim \Exponential(\lambda)$, $\theta = e^{\frac{1}{\lambda}}$ и $\esttheta = e^{\mean{\boldX}}$. Сгенерируйте выборку $\boldX$ из $n = 1000$ наблюдений для $\lambda = 0.25$. Нарисуйте гистограмму значений $\{\esttheta^*_i\}_{i=1}^B$ бутстрепных оценок. Эта гистограмма является оценкой распределения $p_{\esttheta}(x)$. Сравните ее с настоящим распределением $p_{\esttheta}(x)$, вычисленным аналитически в предыдущем пункте. Используя бутстреп, подсчитайте величину $\se$ и постройте тремя способами $95\%$-ый доверительный интервал для $\theta$. 

\end{document}